\exercise{1.11}
{
La categoria sintattica \textbf{Bexp'} è definita come estensione di 
\textbf{Bexp} nel modo seguente:
\begin{align*}
b ::= true \
| \ false \ 
| \ a_1 = a_2 \
| \ a_1 \not = a_2 \
| \ a_1 \leq a_2 \
| \ a_1 \geq a_2 \
| \ a_1 < a_2 \
| \ a_1 > a_2 \
| \ \lnot b \
| \ b_1 \land b_2 \
| \ b_1 \lor b_2 \
| \ b_1 \Rightarrow b_2 \
| \ b_1 \Leftrightarrow b_2    
\end{align*}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item Estendere per composizione la funzione $\mathcal{B}$ definita 
precedentemente
  \item Due espressioni booleane sono \textit{equivalenti} se:  
    \begin{align*}
      \forall s \in \states.\Bext{b_1} = \B{b_2}
    \end{align*}
    Dimostrare che $\forall b' \in$ \textbf{Bexp'} $\exists b \in$ 
\textbf{Bexp} t.c. b' \textit{equivale a} b
\end{enumerate}
}% fine consegna
{
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item \mbox{ } \\

  $\mathcal{B'}: \bexp' \rightarrow \states \rightarrow T$ \\

  \Bext{\syntrue} = \B{\syntrue} \\

  \Bext{\synfalse} = \B{\synfalse} \\

  \Bext{a_1 = a_2} = \B{a_1 = a_2} \\

  \Bext{a_1 \leq a_2} = \B{a_1 \leq a_2} \\

  \Bext{\neg b} = \B{\neg b} \\

  \Bext{b_1 \ \land \ b_2} = \B{b_1 \ \land \ b_2} \\

  \Bext{a_1 \neq a_2} =
  \caseFun{\semtrue}
          {\A{a_1} \neq \A{a_2}}
          {\semfalse}
          {\A{a_1} = \A{a_2}} \\ \\

  \Bext{b_1 \ \lor \ b_2} =
  \caseFun{\semtrue}
          {\Bext{b_1} = \semtrue \mbox{ or } \ 
            \Bext{b_2} = \semtrue}
          {\semfalse}
          {\Bext{b_1} = \semfalse \mbox{ and } \ 
               \Bext{b_2} = \semfalse} \\ \\

  \Bext{a_1 > a_2} =
  \caseFun{\semtrue}
          {\A{a_1} > \A{a_2}}
          {\semfalse}
          {\A{a_1} \not > \A{a_2}} \\ \\

  \Bext{a_1 < a_2} =
  \caseFun{\semtrue}
          {\A{a_1} < \A{a_2}}
          {\semfalse}
          {\A{a_1} \not < \A{a_2}} \\ \\

  \Bext{a_1 \geq a_2} =
  \caseFun{\semtrue}
          {\A{a_1} \geq \A{a_2}}
          {\semfalse}
          {\A{a_1} \not \geq \A{a_2}} \\ \\

  \Bext{b_1 \ \Rightarrow \ b_2} = 
  \caseFun{\semtrue}
          {\Bext{b_1} = \semfalse \ \mbox{ or } \
            \Bext{b_2} = \semtrue}
          {\semfalse}
          {\Bext{b_1} = \semtrue \ \mbox{ and } \ 
            \Bext{b_2} = \semfalse} \\ \\

  \Bext{b_1 \ \Leftrightarrow \ b_2} =
  \caseFun{\semtrue}
          {(\Bext{b_1} = \semtrue \mbox{ and } \Bext{b_2} = \semtrue)
           \mbox{ or }
           (\Bext{b_1} = \semfalse \mbox{ and } \Bext{b_2} = \semfalse)}
          {\semfalse}
          {(\Bext{b_1} = \semtrue \mbox{ or } \Bext{b_2} = \semtrue)
           \mbox{ and }
           (\Bext{b_1} = \semfalse \mbox{ or } \Bext{b_2} = \semfalse)}
          \\ \\

\item
  \begin{itemize}
    \item I primi sei casi di $\mathcal{B'}$ corrispondono esattamente ai sei
casi di $\mathcal{B}$ pertanto
      \begin{align*}
        \forall b' \in \ \textbf{Bexp'}.\exists b \in 
        \ \textbf{Bexp}.b' \equiv b
      \end{align*}
      \textit{per i primi sei casi} è banalmente vera.

    \item $b' \equiv a_1 \neq a_2$, dove $a_1, a_2 \in \aexp$. \\ 
      \begin{align*}
        \B{\lnot (a_1 = a_2)} =
        \begin{cases}
          \semtrue &
          \mbox{if} \ \B{a_1 = a_2} = \semfalse \\
          \semfalse &
          \mbox{if} \ \B{a_1 = a_2} = \semtrue \\
        \end{cases}
        \rightarrow
        \begin{cases}
          \semtrue &
          \mbox{if} \ \A{a_1} \neq  \A{a_2} \\
          \semfalse &
          \mbox{if} \ \A{a_1} = \A{a_2} \\
        \end{cases}
      \end{align*} \\ \\
      Perciò $\forall s \in \states$.\Bext{a_1 \neq a_2} = \B{\lnot (a_1 = a_2)}. \\

    \item $ b' \equiv b_1 \lor b_2$, dove $b_1, b_2 \in \bexp$. \\
      \begin{align*}
        \B{\lnot (\lnot b_1 \land \lnot b_2)} =
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \B{\lnot b_1 \land \lnot b_2} = \semfalse \\
        \semfalse &
        \mbox{if} \ \B{\lnot b_1 \land \lnot b_2} = \semtrue \\
        \end{cases}
        \rightarrow \\ \\
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \B {\lnot b_1} = \semfalse
                    \mbox{ or }
                    \B {\lnot b_2} = \semfalse \\
        \semfalse &
        \mbox{if} \ \B{\lnot b_1} = \semtrue
                    \mbox{ and }
                    \B{\lnot b_2} = \semtrue \\
        \end{cases}
        \rightarrow \\ \\
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \B {b_1} = \semtrue
                    \mbox{ or }
                    \B {b_2} = \semtrue \\
        \semfalse &
        \mbox{if} \ \B{b_1} = \semfalse
                    \mbox{ and }
                    \B{b_2} = \semfalse \\
        \end{cases}
      \end{align*} \\ \\
      Perciò $\forall s \in \states$.\Bext{b_1 \lor b_2} =
      \B{\lnot (\lnot b_1 \land \lnot b_2)}. \\.

    \item $ b' \equiv a_1 > a_2$, dove $a_1, a_2 \in \aexp$. \\
      \begin{align*} 
       \B{\lnot(a_1 \leq a_2)} = 
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \B{a_1 \leq a_2} = \semfalse \\
        \semfalse & 
        \mbox{if} \ \B{a_1 \leq a_2} = \semtrue \\
        \end{cases} 
        \rightarrow
        \begin{cases} 
        \semtrue & 
        \mbox{if} \ \A{a_1} \not \leq \A{a_2}\\ 
        \semfalse & 
        \mbox{if} \ \A{a_1} \leq \A{a_2}\\
        \end{cases} 
      \end{align*} \\ \\
      Perciò $\forall s \in \states$.\Bext{a_1 > a_2} = \B{\lnot(a_1 \leq a_2)}. \\.

    \item $ b' \equiv a_1 < a_2$, dove $a_1, a_2 \in \aexp$. \\
      \begin{align*}
        \B{(a_1 \leq a_2) \land \lnot(a_1 = a_2)} = 
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \B{a_1 \leq a_2} = \semtrue
                    \mbox{ and }
                    \B{\lnot(a_1 = a_2)} = \semtrue \\
        \semfalse &
        \mbox{if} \ \B{a_1 \leq a_2} = \semfalse
                    \mbox{ or }
                    \B{\lnot(a_1 = a_2)} = \semfalse \\
        \end{cases}
        \rightarrow \\ \\
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \A{a_1} \leq \A{a_2}
                    \mbox{ and }
                    \B{a_1 = a_2} = \semfalse \\
        \semfalse &
        \mbox{if} \ \A{a_1} \not \leq \A{a_2}
                    \mbox{ or }
                    \B{a_1 = a_2} = \semtrue \\
        \end{cases}
        \rightarrow \\ \\
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \A{a_1} \leq \A{a_2}
                    \mbox{ and }
                    \A{a_1} \neq \A{a_2} \\
        \semfalse &
        \mbox{if} \ \A{a_1} \not \leq \A{a_2}
                    \mbox{ or }
                    \A{a_1} = \A{a_2} \\
        \end{cases}
        \rightarrow \\ \\
        \begin{cases}
        \semtrue &
        \mbox{if} \ \A{a_1} < \A{a_2} \\
        \semfalse &
        \mbox{if} \ \A{a_1} \geq \A{a_2} \\
        \end{cases}
      \end{align*} \\ \\
      Perciò $\forall s \in \states$.\Bext{a_1 < a_2} =
      \B{(\A{a_1} \leq \A{a_2}) \land \lnot (\A{a_1} =  \A{a_2})}. \\.

    \item $ b' \equiv a_1 \geq a_2$, dove $a_1, a_2 \in \aexp$. \\
    \begin{align*}
      \B{\lnot (\lnot (\lnot (a_1 \leq a_2)) \land \lnot (a_1 = a_2) )} =
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \B{\lnot (\lnot ( a_1 \leq a_2))
                  \land
                  \lnot (a_1 = a_2)}= \semfalse \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \B{\lnot (\lnot ( a_1 \leq a_2))
                  \land
                  \lnot (a_1 = a_2)}= \semtrue \\
      \end{cases}
      \rightarrow \\ \\
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \B{\lnot (\lnot ( a_1 \leq a_2))} = \semfalse
                  \mbox{ or }
                  \B{\lnot (a_1 = a_2)}= \semfalse \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \B{\lnot (\lnot ( a_1 \leq a_2))} = \semtrue
                  \mbox{ and }
                  \B{\lnot (a_1 = a_2)}= \semtrue \\
      \end{cases}
      \rightarrow \\ \\
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \B{\lnot ( a_1 \leq a_2)} = \semtrue
                  \mbox{ or }
                  \B{a_1 = a_2}= \semtrue \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \B{\lnot ( a_1 \leq a_2)} = \semfalse
                  \mbox{ and }
                  \B{a_1 = a_2}= \semfalse \\
      \end{cases}
      \rightarrow \\ \\
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \B{a_1 \leq a_2} = \semfalse
                  \mbox{ or }
                  \A{a_1} = \A{a_2} \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \B{a_1 \leq a_2} = \semtrue
                  \mbox{ and }
                  \A{a_1} \neq \A{a_2} \\
      \end{cases}
      \rightarrow \\ \\
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \A{a_1} \not \leq \A{a_2}
                  \mbox{ or }
                  \A{a_1} = \A{a_2} \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \A{a_1} \leq \A{a_2}
                  \mbox{ and }
                  \A{a_1} \neq \A{a_2} \\
      \end{cases}
      \rightarrow \\ \\
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \A{a_1} \geq \A{a_2} \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \A{a_1} < \A{a_2} \\
      \end{cases}
    \end{align*} \\
      Perciò $\forall s \in \states$.\Bext{a_1 \geq a_2} =
      \B{\lnot (\lnot (\lnot (a_1 \leq a_2)) \land \lnot (a_1 = a_2) )}. \\.

    \item $ b' \equiv b_1 \ \Rightarrow \ b_2$, dove $b_1, b_2 \in \bexp$. \\
    \begin{align*}
      \B{\lnot(b_1 \land \lnot(b_2))} =
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \B{b_1 \land \lnot(b_2)} = \semfalse \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \B{b_1 \land \lnot(b_2)} = \semtrue \\
      \end{cases}
      \rightarrow
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \B{b_1} = \semfalse
                  \mbox{ or }
                  \B{\lnot(b_2)} = \semfalse \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \B{b_1} = \semtrue
                  \mbox{ and }
                  \B{\lnot(b_2)} = \semtrue \\
      \end{cases}
      \rightarrow \\ \\
      \begin{cases}
      \semtrue &
      \mbox{if} \ \B{b_1} = \semfalse
                  \mbox{ or }
                  \B{b_2} = \semtrue \\
      \semfalse &
      \mbox{if} \ \B{b_1} = \semtrue
                  \mbox{ and }
                  \B{b_2} = \semfalse \\
      \end{cases}
    \end{align*} \\
      Perciò $\forall s \in \states$.\Bext{b_1 \ \Rightarrow \ b_2} =
      \B{\lnot(b_1 \land \lnot(b_2))}. \\.

    \item $ b' \equiv b_1 \ \Leftrightarrow \ b_2$, dove $b_1, b_2 \in \bexp$.
    \\
    \begin{align*}
      \B{\lnot(\lnot(b_1 \land b_2) \land \lnot(\lnot b_1 \land \lnot b_2))} =
      \caseFun{\semtrue}
          {\B{\lnot(b_1 \land b_2)
              \land
              \lnot(\lnot b_1 \land \lnot b_2)} = \semfalse}
          {\semfalse}
          {\B{\lnot(b_1 \land b_2)
              \land
              \lnot(\lnot b_1 \land \lnot b_2)} = \semtrue}
      \rightarrow \\ \\ % becomes
      \caseFun{\semtrue}
          {\B{\lnot(b_1 \land b_2)} = \semfalse
           \mbox{ or }
           \B{\lnot(\lnot b_1 \land \lnot b_2)} = \semfalse}
          {\semfalse}
          {\B{\lnot(b_1 \land b_2)} = \semtrue
           \mbox{ and }
           \B{\lnot(\lnot b_1 \land \lnot b_2)} = \semtrue}
      \rightarrow \\ \\ % becomes
      \caseFun{\semtrue}
          {\B{b_1 \land b_2} = \semtrue
           \mbox{ or }
           \B{\lnot b_1 \land \lnot b_2} = \semtrue}
          {\semfalse}
          {\B{b_1 \land b_2} = \semfalse
           \mbox{ and }
           \B{\lnot b_1 \land \lnot b_2} = \semfalse}
      \rightarrow \\ \\ % becomes
      \caseFun{\semtrue}
          {(\B{b_1} = \semtrue
                \mbox{ and }
                \B{b_2} = \semtrue)
           \mbox{ or }
           (\B{\lnot b_1} = \semtrue
                \mbox{ and }
                \B{\lnot b_2} = \semtrue)}
          {\semfalse}
          {(\B{b_1} = \semfalse
                \mbox{ or }
                \B{b_2} = \semfalse)
           \mbox{ and }
           (\B{\lnot b_1} = \semfalse
                \mbox{ or }
                \B{\lnot b_2} = \semfalse)}
      \rightarrow \\ \\ % becomes
      \caseFun{\semtrue}
          {(\B{b_1} = \semtrue
                \mbox{ and }
                \B{b_2} = \semtrue)
           \mbox{ or }
           (\B{b_1} = \semfalse
                \mbox{ and }
                \B{b_2} = \semfalse)}
          {\semfalse}
          {(\B{b_1} = \semfalse
                \mbox{ or }
                \B{b_2} = \semfalse)
           \mbox{ and }
           (\B{b_1} = \semtrue
                \mbox{ or }
                \B{b_2} = \semtrue)}
    \end{align*} \\
      Perciò $\forall s \in \states$.\Bext{b_1 \ \Rightarrow \ b_2} =
      \B{\lnot(\lnot(b_1 \land b_2) \land \lnot(\lnot b_1 \land \lnot b_2))}.
        \\

  \end{itemize}
\end{enumerate}

Nei punti sopra esposti sono state considerate tutte le possibili definizioni
di \bexp'.

Per ognuna di queste è stato trovato un elemento equivalente nella
categoria sintattica \bexp. Possiamo quindi asserire che: \\

$\forall b' \in \textbf{Bexp'}.\exists b \in \ \textbf{Bexp}.b' \equiv b$.

\begin{flushright}
$\Box$
\end{flushright}
}
