\exercise{Exercise 11}
{
  Si provi o si confuti la seguente equivalenza semantica:
$$
\wbS{b}{S} \eqDS \wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}
$$
}
{
Devo dimostrare che:
$$
\forall s \in \states.(\dsCtxt{\wbS{b}{S}} s = \dsCtxt{\wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}} s)
$$	
Applicando le definizioni della semantica denotazionale ottengo che:
$$
\dsCtxt{\wbS{b}{S}} = \fixp{F}
$$
dove 
$$
F = \lambda g. (\cond{b}{g \circ \dsCtxt{S}}{id})
$$
mentre
$$
\dsCtxt{\wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}} = \fixp{G}
$$
dove
$$
G = \lambda g .(\cond{b}{g \circ \cond{b}{\dsCtxt{S}}{\fixp{F}}}{id})
$$
Invece di dimostrare direttamente che $\fixp{F} = \fixp{G}$ dimostro 
che $F = G$ da cui segue immediatamente che $\fixp{F} = \fixp{G}$.

\begin{proof}
Preso un $s \in \states$ qualsiasi:
$$
\begin{array}{l}
(G\ g)\ s =
(\cond{b}{g \circ \cond{b}{\dsCtxt{S}}{\fixp{F}}}{id})\ s =\\
\\
= \caseFun{(g \circ \cond{b}{\dsCtxt{S}}{\fixp{F}})\ s}
          {\B{b} =\semtrue}
          {\idDS\ s}
          {\B{b} = \semfalse} \\
\\
= \caseFun{(g \circ \dsCtxt{S})\ s}
          {\B{b} = \semtrue}
          {\idDS\ s}
          {\B{b} = \semfalse} \\
\\ 
(F\ g)\ s = \\
\\
= \caseFun{(g \circ \dsCtxt{S})\ s}
          {\B{b} = \semtrue}
          {\idDS\ s}
          {\B{b} = \semfalse} \\
\\
quindi\ (G\ g)\ s = (F\ g)\ s
\end{array}
$$ 
Ho dimostrato che $F = G$ da cui segue $\fixp{F} = \fixp{G}$.
\end{proof}
	
\paragraph{Derivazioni di F e G}
In questo paragrafo illustro brevemente come si giunge alle definizioni di $F$ e $G$ applicando 
le regole di derivazione viste a lezione.
$$
\begin{array}{ll}
\dsCtxt{\wbS{b}{S}} = & \\
\dsCtxt{\ifABC{b}{S; \wbS{b}{S}}{\skipForFriends}} = & \\
\cond{b}{\dsCtxt{S; \wbS{b}{S}}}{\dsCtxt{\skipForFriends}} = & \\
\cond{b}{\dsCtxt{\wbS{b}{S}} \circ \dsCtxt{S}}{id} = & \\
\fixp{F}
\end{array}
$$
dove 
$$
F = \lambda g. (\cond{b}{g \circ \dsCtxt{S}}{id})
$$
$$
\begin{array}{ll}
\dsCtxt{\wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}} = & \\
\dsCtxt{\ifABC{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}{\skipForFriends}} = & \\
\cond
{b}
{\dsCtxt{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})}); \wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}}}
{\dsCtxt{\skipForFriends}}
= & \\
\cond{b}
{\dsCtxt{\wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}} \circ
	\dsCtxt{\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})}}}{id} = & \\
\cond{b}
{
	\dsCtxt{\wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}} \circ
	\cond{b}{\dsCtxt{S}}{\dsCtxt{\wbS{b}{S}}}
}{id} =  & \\
\cond{b}
{
	\dsCtxt{\wbS{b}{(\ifABC{b}{S}{(\wbS{b}{S})})}} \circ
	\cond{b}{\dsCtxt{S}}{\fixp{F}}
}{id} = & \\
FIX(G)
\end{array}
$$
dove:
$$
G = \lambda g .(\cond{b}{g \circ \cond{b}{\dsCtxt{S}}{\fixp{F}}}{id})
$$
}
